(短片)【碩士驅魔人1】 擁雙碩士學位 高學歷神功師全職捉鬼

「碩士驅魔人」黃法乾是六壬伏英館傳人，擁有哲學碩士學位，並正在修讀宗教研究碩士。
「驅鬼方面我們駕輕就熟，因為有既定程序，照著做就可以。」講鬼，竟會用清晰而不神秘的「程序」？身穿裇衫和西褲的神功師傅黃法乾，另一身份是中文大學哲學系碩士，現時又修讀宗教研究碩士。聽這位高學歷驅魔人講解捉鬼，既現代，又爆笑。

記者：鄺頌婷 朱晉傑 攝影：邱仲權、彭志行 剪接：魏利民

黃法乾是「六壬伏英舘」傳人，亦即全職神功師傅，業務範圍包括做法事、消災解難，亦包括驅鬼。「其實一般驅鬼都很和平，靈體不想和我們正面衝突。」他說得比驅蟲還輕鬆。

神壇供奉六壬神功的最高神明「六壬仙師」，亦即「祖師爺」。

神功師傅會用「聖杯」與祖師爺溝通。
據他講，最驚險的一次也不過如此：接到求助，對方說電視自動開機、關機，「好似話識轉台添。我有徒弟仲問，係咪因為執咗笠，搵唔到第二個台咋。」於是他上門為事主化符作法，不料突然有雜物從櫃中飛落，「科學一點來看，可能大風吧，但實則那天沒什麼風。」大不了都只是「跌舊嘢落嚟」，難怪他說：「有點失望，因為我們期待有些像《驅魔人》的場面出現，可惜沒有。」

所謂「六壬神功」，屬於坊間所謂「神打」，這種民間信仰據聲稱能請神明相助，驅鬼作法。然而聽這位碩士法師講捉鬼，非但毫不刺激，過程甚至點官僚作風，讓人忍唆不禁。「我們驅鬼時，一般會先口頭警告，然後才用最低武力趕走它。」停止衝擊，否則使用武力，這些套路港人已熟能詳。但警察趕人用警棍、催淚彈，那師傅趕鬼又靠甚麼﹖「通常都是頓一些符章，召神兵神將幫助，驅走陰氣、妖怪，再化符、貼符，就大致完成了。」

師傅會根據法事性質，寫符召喚相關部門的神兵神將執行，如此符就由「八卦祖師」請「呂山老祖」執行「收妖除鬼」。

六壬神功不時會用火「化符」，代表將符咒傳送到所需地方。
公務員做事，凡事白紙黑字；原來神功師捉鬼也靠「paperwork」，不同的是「文件」換成黃底紅字：「符就像Memo，上面清楚寫明，奉哪一個department的命令，召喚哪個department的神兵神將，去處理什麼工作。」

黃師傅稱，就算妖孽身在外國，師傅人在香港，一樣可以召喚神兵。「有個『飛符』法門，好像send E-mail一樣把符send出去，告訴神兵要到哪裡工作。」據他解釋，神功師驅鬼靠的是神明賜予的「武力」，「正如巴黎的電力和中國的電力，一樣可以電死人。」難界在神功世界觀裡頭，撞鬼無分國界，符咒全球通用。

召喚神兵會驚動仙界；按照公務員作風，當然要報備給上司。「每次收到求助，都要擲聖杯問准祖師爺，才決定是否受理。」六壬神功的師爺即「六壬仙師」，是該門派最高神明，也是每個神功師傅的「頂頭上司」。

黃師傅坦言：「的確很多人求助說自己『撞鬼』，但真正個案不多。」說罷，又調侃一句：「有些人說『呢排我沾寒沾凍呀』，我告訴他早兩天我還穿著羽絨呢，『沾寒沾寒』不一定就是撞鬼。」

虛驚一場，頂多當作笑料。若遇上「疑似真正撞鬼」的個案，黃法乾便不能掉以輕心。作為受過高深教育的80後，他多番強調，收到求助必定先問對方「有冇睇醫生」：「去年有個個案，我從對答已經知道他的精神狀況與一般人有些分別。問清楚他一直有見醫生和社工，才幫他處理靈體的問題。」他認為精神病人「也有撞鬼的權利」，只是一定要分辨清楚。「我們已經不是滿清時代，而是科學、醫學發達的年代。如果是凡間的病症，我們不希望耽誤治療。」

解說得再有趣，甚至容得下西方醫學，神功仍是古老神秘的民間信仰。因為傳統規定，法門都要保密。訪問期間，符書不能拍，唸咒時也只能局部攝錄，神壇某些佈置都不可入鏡。外人想了解研究無從入手，更遑論資料文獻。而黃法乾身兼師傅與宗教研究碩士生，既是局內人，也有局外研究者的眼光，或者成了發掘、整理這門信仰，與外界的一扇門，甚至改變一般人對神功的神秘觀感。

想了解「神功」的前世今生，請留意另一篇報導：【碩士驅魔人2】捉鬼都有Syllabus？ 現代神功師4個月考一次試！

【碩士驅魔人2】捉鬼都有Syllabus？ 現代神功師4個月考一次試
一聽到「神打」，不少人或會想起「刀槍不入」，信徒上身赤膊，手握利刀自劈胸口、腹部，好不嚇人。身兼哲學碩士、宗教研究碩士生及六壬神功傳人的黃法乾，則形容得更加直接：「神功給人一個很『江湖』的感覺，黑社會味道比較重。」作為讀書人，黃法乾嘗試把六壬神功現代化，改變大眾的負面印象。一連兩集《碩士驅魔人》嘗試透過黃法乾了解這門古老的民間信仰，以及它如何面對時代變遷。

「刀槍不入」曾經在香港流行一時。當年黑社會橫行無忌，光天化日「劈友」並不稀奇，江湖中人則相信學習神功可以防身。黃師傅解釋：「刀槍不入的確是六壬神功標榜的功夫，因為在一九六零年代的確需要保命護身，所以刀上功夫很多。」
現為全職神功師傅的黃法乾表示，如今為弟子辦入門儀式仍會有「試刀」一環——請「祖師爺」附到弟子身上，以示法力靈驗。然而，其他師傅愛會把「試刀」過程拍成影片，上載到社交平台展示實力，黃法乾卻認為可免則免。「今天是2017年，不再是一九七一年的社會了，我們有正當職業，又不是去中東打仗，不需要刀槍不入的。」

黃法乾現已有十多位徒弟隨他學法。

黃法乾為徒弟設考試制度，口試及筆試合格方有機會升級。
除了「試刀」文化，從前神功師之間的意氣之爭，亦予人品流複雜之感。六、七十年代，神功師開仙館有如開武館，「踢館」乃係家常便飯：敵對行家動輒上門挑釁，輕則口角，嚴重者甚至二話不說直奔神壇，捧起人家供奉祖師爺的香爐，以示自己法力高超，不怕開罪對家神明。「不論以前或現在都有發生，但當中牽涉一些恐嚇語言，其實難以為現代社會接受。」
曾有徒弟問黃師傅，一旦有人上門踢館，甚至捧香爐，怎麼辦？「一是找管理處，要不報警。你覺得自己最厲害也行，我不會和你鬥。」他笑言，現在人人有電話，「有事Whatsa溝通不來，非要上門拍檯拍凳嗎？」
不過黃師傅強調，踢館是行內文化，而刀槍不入也是神功自豪的功夫，兩者都是傳統一部分。只是他深信，神功是一門處理現世問題的信仰，因循傳統無助發展。「今天香港社會的問題，不再是『頂刀頂炮』，而是年青人連居住空間都沒有、工作向上流動的機會減少，那我們的信仰有什麼可以幫到信眾呢？」
神功法門其實不止刀槍不入、驅鬼；小至止痛、防小人，大至催財、催人緣，都有相關法事。為令傳統信仰「貼地」，黃師傅希望把神功應用到置業困難、生活成本不段上升等難題。他的想法是：「至少這些真的可以幫到人。」如今十多個弟子有會計師、銀行從業員、媒體製作等，部分人本來是求助的善信，想解決的大多也是生活問題。
為吸引年輕一代學法，黃師傅乾脆改革傳統的師徒制。「以前的人問師傅可以學到什麼，師傅多數答『看緣份』。但你讀大學也有syllabus，想學什麼、學多久都需要交代，他才知道要投放多少時間啊。」於是他從大學課程取得靈感，不但制定神功的課程大綱，更設考試制度，每四個月考試一次；題目更分為口試及筆試，既考核弟子對符咒的熟悉程度，也有處境題，總之授課、升級都有規舉可循，不由師傅說了算。「大家的機會均等，不會因為師傅較寵愛某位弟子便讓他升級。你學完課程內容便考試，合格了再擲聖杯，交由祖師爺決定是否能升級，心甘命抵。」
將古老信仰現代化，老一輩往往視為出賣傳統，而黃法乾的做法也確實觸動到行內人的神經。但離經叛道似乎是黃師傅的本性，而他「叛教」亦早有前科。原來他父親本身是茅山師傅，本來自小耳濡目染；偏偏他在英國讀中學時竟信了基督教，更在教會當過義工。不過入教已經一段日子，他卻念念不忘一件段親身經歷：「中一、二時過馬路曾被貨Van撞到，車頭凹陷了，我卻只是手肘擦傷，即日便可出院。因爸爸的緣故，全家人都相信是祖師爺保佑。」
可是這個救他一命祖師爺，在許多教會眼中卻是異端，不禁令他陷入迷思：「但如果真是邪惡力量，為什麼它要救我一命？我真的想不通。」
回港後，他離開了基督教，重新探索他的信仰之路；直至在港唸大學接觸到中國哲學，他便決定修讀哲學碩士，畢業後又再唸宗教研究碩士，如今仍在上課中。「西方宗教較著重理想化、道德價值上的東西，而神功是很現世的宗教，其實兩者沒有衝突，甚至可以對話。」大概是學歷使然，他的宗教觀相當開明：今年初，他便應「香港學生基督徒運動」邀請，到中文大學與一位好友－－聖約翰座堂牧師Father Robert Martin對談，交流兩個宗教的驅鬼文化。
遇有「特殊靈異個案」，黃師傅甚至不介意找別的宗教「支援」：「之前曾有一個基督教家庭受靈體騷擾，向我求助，但我建議他找Father Robert……不是我們不能捉基督教的鬼，而是驅完鬼之後，屋內貼滿符咒，他之後怎麼接待其他教友及朋友呢？但Father完成儀式只會擺放基督教符號，相對較容易接受。」他的信念很簡單，「千萬不要為人解決一個問題，卻又增加無數問題。」
即使徒弟跟隨他學法，他也鼓勵對方日後可再找其他師傅「持續進修」，「你完成第一個學位，去第二間大學讀PHD，有什麼出奇？」

too long

咁撚長點睇牙

影衰哲學個名

招天兵天將打我囉
唔講仲以為返左義和團時代添

耶撚

耶教都有啲咁既野
你又點睇

我所有迷信野都反，
我講神學係為左講政治

伏英館都好似有好多間。大家會唔會競爭？
請問有冇知嘅巴打可以答到我？
我屋企人都幫襯其中一間多年